

15) Låt  $\underline{e}$  vara en bas för planet.  
Sätt  $\vec{f}_1 = \vec{e}_1 + \vec{e}_2$ ,  $\vec{f}_2 = 2\vec{e}_1 - \vec{e}_2$

a) visa att  $\vec{f}_1$  och  $\vec{f}_2$  är en bas för planet. ▽

Vi vill undersöka om det finns en trivial lösning.

Beroende ekvationen är:

$$a\vec{f}_1 + b\vec{f}_2 = \vec{0}$$

$$\begin{aligned}\vec{f}_1 &= \vec{e}_1 + \vec{e}_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} \\ \vec{f}_2 &= 2\vec{e}_1 - \vec{e}_2 = \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 \\ -1 \end{pmatrix}\end{aligned} \quad \left| \begin{array}{l} \text{Men överkomplicera} \\ \text{det ej!} \end{array} \right.$$

$$a(\vec{e}_1 + \vec{e}_2) + b(2\vec{e}_1 - \vec{e}_2) = \vec{0}$$

$\Leftrightarrow$

$$a\vec{e}_1 + a\vec{e}_2 + 2b\vec{e}_1 - b\vec{e}_2 = \vec{0}$$

$\Leftrightarrow$

$$a\vec{e}_1 + 2b\vec{e}_1 + a\vec{e}_2 - b\vec{e}_2 = \vec{0}$$

$\Leftrightarrow$

$$(a + 2b)\vec{e}_1 + (a - b)\vec{e}_2 = \vec{0}$$

$$(a + 2b)\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} + (a - b)\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

$$\begin{pmatrix} a + 2b \\ 0 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 0 \\ a - b \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix} \quad \Leftrightarrow \begin{pmatrix} a + 2b \\ a - b \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$$

I ett ekssystem blir det:

$$\begin{cases} a + 2b = 0 \\ a - b = 0 \end{cases} \quad / \text{ek}_1 - \text{ek}_2 / \quad \Leftrightarrow \quad 3b = 0 \quad \Leftrightarrow \quad b = 0$$

$$\text{Sätt in } b = 0 \text{ i ek}_2 \Rightarrow a - 0 = 0 \quad \Leftrightarrow \quad a = 0$$



Det vill säga, vi har den triviala lösningen

$$\begin{cases} a=0 \\ b=0 \end{cases} \text{ för } a\vec{e}_1 + b\vec{e}_2 = 0$$

Vilket medför att vektorerna är linjärt  
oberoende och spänner upp en bas i  $\mathbb{R}^2$ .



b) Beräkna koordinaterna för vektorn

$$\vec{u} = \vec{r}_1 + 3\vec{r}_2 \text{ i basen } \underline{e}.$$

Teorin säger

$$\vec{x} = \underline{e} x_e = \underline{f} x_f$$

$$\underline{f} = \underline{e} P \text{ så}$$

$$\underline{e} x_e = \underline{e} P x_f \quad | \underline{e}^{-1}$$

$$\underbrace{\underline{e}^{-1} \underline{e}}_{\underline{I}} x_e = \underbrace{\underline{e}^{-1} \underline{e} P}_{\underline{I}} x_f$$

$$x_e = P x_f$$

Antsai sambandet mellan koordinaterna, där  $P$  är passivt matris

Vi har givet att

$$\begin{cases} \vec{r}_1 = \vec{e}_1 + \vec{e}_2 \\ \vec{r}_2 = 2\vec{e}_1 - \vec{e}_2 \end{cases}$$

Sätt nu in

$$P = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix} \text{ och vi vet}$$

$$\text{att } \vec{u} = \vec{r}_1 + 3\vec{r}_2$$

antsai

$$\vec{u} = \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix}_f$$

Så använd nu sambandet:

$$\begin{aligned} x_e = P x_f &\Leftrightarrow \underbrace{\begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}}_P \underbrace{\begin{bmatrix} 1 \\ 3 \end{bmatrix}}_{x_f} = \begin{bmatrix} (1) \cdot (1) \\ (-1) \cdot (1) \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} (1+6) \\ (1-3) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 7 \\ -2 \end{bmatrix}_e \end{aligned}$$

$$\text{Svar: } \vec{u} = \begin{pmatrix} 7 \\ -2 \end{pmatrix}_e = \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \end{pmatrix}_f$$



C) Beräkna koordinaterna för  
 $\vec{v} = 5\vec{e}_1 + 2\vec{e}_2$  i basen  $\underline{e}$

Teorin säger

$$\boxed{\underline{x}_e = P \underline{x}_f}$$

Men detta kan ju inte funna då vi vill  
ha  $\underline{x}_f = \dots$

Så ta  $P^{-1}$

$$\boxed{\underline{x}_f = P^{-1} \underline{x}_e} \quad P = \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}, \text{konstent}$$

$$\det P = \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{vmatrix} = -1 - 2 = -3, \quad P^{-1} \text{ finns}$$

$$\boxed{P^{-1} = -\frac{1}{3} \begin{bmatrix} -1 & -2 \\ -1 & 1 \end{bmatrix}} \rightarrow \underline{\underline{\frac{1}{3} \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}}}$$

$$\vec{v} = \begin{pmatrix} 5 \\ 2 \end{pmatrix}_e \quad \left| \quad \underbrace{\frac{1}{3} \begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{bmatrix}}_{P^{-1}} \underbrace{\begin{bmatrix} 5 \\ 2 \end{bmatrix}}_{\underline{x}_e} \right| \quad \frac{1}{3} \begin{bmatrix} 12 \\ 15 \end{bmatrix} = \frac{1}{3} \begin{bmatrix} 15 \\ 6 \end{bmatrix}$$

$$\frac{1}{3 \cdot 3} \begin{bmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 15 \\ 6 \end{pmatrix} \\ \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 15 \\ 6 \end{pmatrix} \end{bmatrix} = \frac{1}{9} \begin{bmatrix} 15 + 12 \\ 15 - 6 \end{bmatrix} = \frac{1}{9} \begin{bmatrix} 27 \\ 9 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 3 \\ 1 \end{bmatrix}_e$$